\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Análise exploratória}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições}
    \begin{block}{Análise exploratória}
        \begin{quote}
            ``Exploração preliminar dos dados para entender melhor suas características.'' \cite{smu}
        \end{quote}
    \end{block}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/exploration-cartoon}
		\label{fig:exploration-cartoon}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Características}
    \begin{itemize}
        \item Grande parte do trabalho de mineração de dados está em encontrar \alert{padrões nos dados};
        \item Para cada tipo de padrão existe uma forma de \alert{representação} do padrão;
        \item Motivações:
        \begin{itemize}
            \item Selecionar a \alert{melhor estratégia} de pré-processamento;
            \item Definir a melhor forma de \alert{visualizar} os resultados;
            \item Facilitar o reconhecimento de padrões.
        \end{itemize}
        \item Existem semelhanças, mas não é exatamente igual à análise exploratória de dados da estatística\footnote{Mais informações em \url{https://www.itl.nist.gov/div898/handbook/index.htm}}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Sumarização}

\begin{frame}
    \frametitle{Sumarização}
    \begin{itemize}
        \item A sumarização envolve a utilização de técnicas estatísticas para sumarizar as propriedades dos dados \cite{smu};
        \item Algumas propriedades envolvem a localização (média) e a amplitude (desvio padrão) do fluxo contínuo de dados;
        \item A maior parte das estatísticas de sumarização podem ser calculadas em uma única passagem pelo conjunto de dados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Frequência e moda}
    \begin{itemize}
        \item A frequência de um valor de atributo é a quantidade de vezes que ele ocorre no conjunto de dados;
        \item Ex.: Dado o atributo gênero e uma amostra suficientemente representativa da população, o gênero feminino ocorre aproximadamente 50\% das vezes;
        \item A moda de um atributo é o valor mais frequente;
        \item Normalmente são utilizados em \alert{dados categóricos}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Média e mediana}
    \begin{itemize}
        \item A média é a medida mais comum de localização para um conjunto de pontos;
        \item Problema: sensível a \alert{outliers};
		    \[
		        mean(x) = \overline{x} = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m x_i
		    \]
        \item Para os casos onde a presença de \emph{outliers} é muito influente, utiliza-se a mediana
            \[
                median(x) = \left\{
                    \begin{array}{rcl}
                        x_{(r+1)} & \mbox{se} & m \text{ for ímpar, ou seja,} m = 2r+1  \\ 
                        \frac{1}{2}(x_{(r)} + x_{(r+1)} & \mbox{se} & m \text{ for par, ou seja,} m = 2r 
                    \end{array}
                \right.
            \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Alcance e variância}
    \begin{itemize}
        \item Alcance é a diferença entre o máximo e o mínimo;
        \item A variância, ou desvio padrão, é a medida mais comum de amplitude para um conjunto de pontos
        \[
            variance(x) = s^2_x = \frac{1}{m-1} \sum_{i=1}^m (x_i -\overline{x})^2
        \]
        \item Para diminuir a sensibilidade a outliers, outras medidas podem ser usadas:
        \begin{itemize}
            \item Desvio absoluto médio (\emph{average absolute deviation}):
	        \[
	            AAD(x) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m | x_i - \overline{x} |
	        \]
	        \item Desvio absoluto mediano (\emph{mean absolute deviation}):
	        \[
	            MAD(x) = median(\{|x_1 - \overline{x}|, ..., |x_m - \overline{x}|\})
	        \]
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Percentis}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/percentiles}
		\label{fig:percentiles}
		\caption{Exemplo de utilização de percentis \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Análise multivariada \cite{smu}}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/multivariate}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item Covariância entre as features $i$ e $j$:
	        \[
	            s_{ij} = \frac{1}{m-1} \sum_{k=1}^m (x_{ki}
	 - \overline{x_i})(x_{kj} - \overline{x_j})
	         \]
	         \item Correlação:
	         \[
	             r_{ij} = \frac{s_{ij}}{s_i s_j}
	         \]
	         onde $s_i$ é a variância da \emph{feature} $i$
	    \end{itemize}    
    \end{minipage}
\end{frame}

\section{Visualização de dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Visualização de dados}
    \begin{definition}
        Visualização é a \alert{conversão dos dados em um formato tabulado ou visual} de forma que as características dos dados e as relações entre os itens de dado (ou atributos) possam ser analisadas ou inseridas em um relatório. \cite{smu}
    \end{definition}
    \begin{definition}
        Visualização de dados é uma forma de \alert{representação do conhecimento} num formato que consiga expressar o conhecimento que está sendo extraído. \cite{witten-data}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Visualização}
    \begin{itemize}
        \item Visualização de dados é uma das técnicas mais poderosas para exploração dos dados \cite{smu}
        \item Humanos possuem habilidade bem desenvolvida para analisar grandes quantidades de informação representadas em um formato visual;
        \item Consegue detectar padrões e tendências;
        \item Consegue detectar \emph{outliers} e padrões não usuais;
        \item Objetos de dados, seus atributos e as relações entre eles são traduzidos em elementos gráficos, como pontos, linhas e cores.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Agrupamento de atributos}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    Uma única imagem pode representar centenas de milhares de pontos com dados.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/spatio-temporal-data}
		\label{fig:spatio-temporal-data2}
		\caption{Temperatura média mensal em terra e oceanos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Disposição}
    A disposição dos dados em uma tela pode fazer grande diferença no entendimento dos padrões de dados.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/arrangement}
		\label{fig:arrangement}
		\caption{Exemplo de diferentes disposições de dados \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dataset Iris}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
	        \begin{itemize}
		        \item Muitas das técnicas de exploração de dados podem ser ilustradas com o conjunto de dados \emph{Iris};
		        \item Está incluso em muitas ferramentas de mineração de dados para demonstração (R, sklearn, rapidminer, etc);
		        \item Pode ser obtido no repositório oficial.
		    \end{itemize}	        
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
   	        \begin{itemize}
	            \item 150 flores, três tipos (classes);
	            \item Quatro atributos (não categóricos).
	        \end{itemize}
            \centering
	        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/iris-dataset}}
                {\tiny(Repositório: \url{http://www.ics.uci.edu/~mlearn/MLRepository.html})} 
        \end{minipage}
		\label{fig:iris-dataset}
		\caption{O dataset Iris}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Distribuição: histogramas}
    \begin{itemize}
        \item Mostra a distribuição de valores para uma variável;
        \item Divide os valores em caixas e mostra uma barra que representa a quantidade de instâncias em cada caixa;
        \item A altura representa o número de instâncias;
        \item O formato depende do número de caixas.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/histogram-iris}
		\label{fig:histogram-iris}
		\caption{Histograma para \emph{petal width} no dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Distribuição: box plots}
    Os box plots foram criados por J. Tukey e representam uma versão simplificada da Função Distribuição de Probabilidade (\emph{Probability Density Function -- PDF}).
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/box-plots}
		\label{fig:box-plots}
		\caption{Construção dos box plots \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Distribuição: box plots}
    Os box plots podem ser utilizados para comparar atributos ou subgrupos.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/box-plot-iris}
		\label{fig:box-plot-iris}
		\caption{Exemplo de box plot para o dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Histogramas bidimensionais}
    \begin{itemize}
        \item O histograma bidimensional mostra a distribuição conjunta dos valores de dois atributos;
        \item O que podemos observar com esse tipo de figura? Como as classes se relacionam?
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/histogram-bidimensional}
		\label{fig:histogram-bidimensional}
		\caption{Exemplo histograma bidimensional \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráficos de dispersão}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Os atributos determinam a posição;
                \item Gráficos de dispersão bidimensionais são os mais comuns, mas é possível encontrar exemplos com três dimensões.
            \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/scatter-iris}
        \end{minipage}
        \begin{itemize}
            \item É comum que outros atributos possam ser explicitados utilizando tamanho, formato, cor ou marcadores representando as instâncias.
        \end{itemize}
        \label{fig:scatter-iris}
		\caption{Exemplo de gráfico de dispersão para o dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Regras}
    \begin{itemize}
        \item A Figura \ref{fig:shapes} mostra o problema de decidir se a figura está em pé ou deitada;
        \item Com os dados apresentados, é possível montar o seguinte conjunto de regras:
        \[
            \begin{split}
                \text{if width > height} & \text{ then lying} \\
                \text{if height > width} & \text{ then standing}
            \end{split}
        \]
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht]{.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/shapes01}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/shapes02}
        \end{minipage}
		\label{fig:shapes}
		\caption{Como decidir se a figura está em pé ou deitada? \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Representação das instâncias}
    \begin{itemize}
        \item De quantas formas é possível representar as instâncias?
        \item É possível ``agrupar'' os dados com alguma lógica?
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/instance-representation}
		\label{fig:instance-representation}
		\caption{Outro diagrama de dispersão para o dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matrizes}
    \begin{itemize}
        \item É possível desenhar uma matriz de dados?
        \item Pode ser útil quando as instâncias estão organizadas em classes;
        \item É comum utilizar uma técnica de \alert{normalização} para evitar que um atributo domine o desenho;
        \item Gráficos de similaridade ou dissimilaridade podem ser úteis para visualizar a relação entre os objetos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo: desvio padrão}
    Podemos utilizar a matriz para verificar o desvio em relação à média para o formato das pétalas.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/iris-form}
		\label{fig:iris-form}
		\caption{Exemplo de desvio padrão para o formato no dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo: matriz de correlação}
    A matriz de correlação apresenta a medida de similaridade / dissimilaridade entre os atributos.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.55\textwidth]{../imagens/iris-correlation}
		\label{fig:iris-correlation}
		\caption{Exemplo de matriz de correlação para o dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Coordenadas paralelas}
    \begin{itemize}
        \item Utilizado para desenhar os valores dos atributos de dados com alta dimensionalidade;
        \item Ao invés de utilizar eixos perpendiculares, utiliza um conjunto de eixos paralelos;
        \item O valor de cada instância é traçado como um ponto em cada eixo de coordenada correspondente os os pontos são conectados por uma linha;
        \item Assim, cada objeto é representado por uma linha;
        \item É comum que cada linha represente uma classe distinta de objetos, pelo menos para alguns atributos;
        \item Ordenar os atributos é importante para poder observar tais agrupamentos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo: coordenadas paralelas}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/parallel-coordinates}
		\label{fig:parallel-coordinates}
		\caption{Atributos reordenados em coordenadas paralelas para o dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Visualização dos modelos}


\begin{frame}
    \frametitle{Modelos lineares}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/linear-models}
		\label{fig:linear-models}
		\caption{Exemplo de regressão linear \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fronteira de decisão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/linear-classification}
		\label{fig:linear-classification}
		\caption{Exemplo de regressão linear aplicada a um classificador binário \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvores de regressão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.95\textwidth]{../imagens/cpu-tree}
		\label{fig:cpu-tree}
		\caption{(A) Regressão linear; (B) Árvore de regressão; (C) Árvore do modelo. \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvore de decisão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{../imagens/decision-tree}
		\label{fig:decision-tree}
		\caption{Exemplo de árvore de decisão \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Clusters}
    \begin{itemize}
        \item Existem diferentes formas de representar os grupos ou \emph{cluster};
        \item Em geral leva-se em conta as \alert{características dos dados} e os \alert{objetivos de negócio};
        \item Os métodos de clusterização fornecem alguma medida de \alert{proximidade} entre os pontos.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-types}
		\label{fig:cluster-types}
		\caption{Diferentes formas de representar \emph{clusters} \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resumo}
    \begin{itemize}
        \item A análise exploratória consiste em realizar muitas etapas de pré-processamento até ser possível entender as características dos dados;
        \item Parte das características são encontradas na etapa de \alert{sumarização};
        \item É mais fácil encontrar padrões através da \alert{visualização}: o ser humano é visual;
        \item Análise exploratória \alert{ainda não é mineração de dados};
        \item É um passo importante, mas não tem como objetivo responder às perguntas de negócio.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../data-preparation}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
